{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Projeto de Vertiporto - Grupo B","text":"<p>Bem vindos \u00e0 p\u00e1gina de Projeto de Vertiporto do Grupo B! </p> <p>Este reposit\u00f3rio cont\u00e9m as an\u00e1lises desenvolvidas durante a disciplina IT 214 Mobilidade A\u00e9rea Urbana, como forma de avalia\u00e7\u00e3o dos alunos integrantes do Grupo B.</p> <p>A cidade escolhida para a pesquisa desenvolvida foi a cidade de Joinville, no estado de Santa Catarina.</p> Integrantes <p>Betina Lenhard</p> <p>Engenharia AeroespacialMestrado CTE-E</p> <p>Rodrigo Furlan</p> <p>Engenharia CivilMestrado EIA-T</p> <p>Enzo Picchiello</p> <p>Log\u00edstica / BiomedicinaDoutorado EIA-TAnalista Pleno</p> <p>Guilherme Cabral</p> <p>Engenharia AeroespacialMestrado EIA-T</p> <p>Walter S\u00e1</p> <p>Ci\u00eancias Jur\u00eddicasMestrado FEA-USPAnalista Pleno</p>"},{"location":"A3/","title":"Relat\u00f3rio de An\u00e1lise da Demanda de Aeronaves","text":""},{"location":"A3/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo deste relat\u00f3rio \u00e9 analisar a rela\u00e7\u00e3o entre indicadores econ\u00f4micos e operacionais como a movimenta\u00e7\u00e3o de passageiros na cidade de Joinville. Inicialmente, foi testada a influ\u00eancia do PIB per capita sobre a movimenta\u00e7\u00e3o, seguida da explora\u00e7\u00e3o de outras vari\u00e1veis explicativas dispon\u00edveis na base de dados municipal. A an\u00e1lise busca identificar quais fatores melhor explicam a varia\u00e7\u00e3o na movimenta\u00e7\u00e3o anual de passageiros, utilizando modelos de regress\u00e3o.</p>"},{"location":"A3/#2-descricao-de-dados","title":"2. Descri\u00e7\u00e3o de Dados","text":"<p>Foram utilizadas tr\u00eas bases de dados principais:</p> <ul> <li>PIB per capita;</li> <li>Movimenta\u00e7\u00e3o Anual de Passageiros;</li> <li>Indicadores Diversos de Joinville.</li> </ul> <p>Dentre estes se destacam:</p> <ul> <li>PIB per capita;</li> <li>Movimenta\u00e7\u00e3o Anual de Passageiros;</li> <li>Popula\u00e7\u00e3o;</li> <li>Tarifa m\u00e9dia;</li> <li>Yield (R$/KM);</li> <li>Assentos Comerciais;</li> <li>Dist\u00e2ncia m\u00e9dia voada.</li> </ul>"},{"location":"A3/#3-descricao-estatistica-das-variaveis","title":"3. Descri\u00e7\u00e3o estat\u00edstica das vari\u00e1veis","text":""},{"location":"A3/#grafico-de-dispersao","title":"Gr\u00e1fico de Dispers\u00e3o","text":"<p> Fonte: Ferreira (2009)</p>"},{"location":"A3/#matriz-de-correlacao","title":"Matriz de Correla\u00e7\u00e3o","text":"<p> Fonte: Elaborado pelos autores.</p>"},{"location":"A3/#tabela-de-correlacao","title":"Tabela de Correla\u00e7\u00e3o","text":"Vari\u00e1vel 1 Vari\u00e1vel 2 Correla\u00e7\u00e3o Popula\u00e7\u00e3o PIB per capita (R$) 0.994879 Dist\u00e2ncia m\u00e9dia Voada Yield (R$/KM) -0.934800 Assentos Comerc. Passag. Aeroporto 0.909036 Dist\u00e2ncia m\u00e9dia Voada Popula\u00e7\u00e3o 0.893875 Dist\u00e2ncia m\u00e9dia Voada PIB per capita (R$) 0.882521"},{"location":"A3/#4-formulacao-dos-modelos-de-regressao","title":"4. Formula\u00e7\u00e3o dos modelos de regress\u00e3o","text":""},{"location":"A3/#41-distancia-media-de-voo-x-pib-per-capita","title":"4.1. Dist\u00e2ncia M\u00e9dia de Voo x PIB per capita","text":"<p> Figura 1: Modelos de regress\u00e3o utilizando forma funcional linear. Fonte: Elaborados pelos autores.</p> <p> Figura 2: Modelos de regress\u00e3o utilizando forma funcional log-linear. Fonte: Elaborados pelos autores.</p> <p> Figura 3: Modelos de regress\u00e3o utilizando forma funcional linear-log. Fonte: Elaborados pelos autores.</p> <p> Figura 4: Modelos de regress\u00e3o utilizando forma funcional log-log. Fonte: Elaborados pelos autores.</p>"},{"location":"A3/#42-distancia-media-de-voo-x-yield-rkm","title":"4.2. Dist\u00e2ncia M\u00e9dia de Voo x Yield (R$/KM)","text":"<p> Figura 5: Modelos de regress\u00e3o utilizando forma funcional linear. Fonte: Elaborados pelos autores.</p> <p> Figura 6: Modelos de regress\u00e3o utilizando forma funcional log-linear. Fonte: Elaborados pelos autores.</p> <p> Figura 7: Modelos de regress\u00e3o utilizando forma funcional linear-log. Fonte: Elaborados pelos autores.</p> <p> Figura 8: Modelos de regress\u00e3o utilizando forma funcional log-log. Fonte: Elaborados pelos autores.</p>"},{"location":"A3/#44-passageiros-por-ano-x-assentos-comerciais","title":"4.4. Passageiros por Ano x Assentos Comerciais","text":"<p> Figura 9: Modelos de regress\u00e3o utilizando forma funcional linear. Fonte: Elaborados pelos autores.</p> <p> Figura 10: Modelos de regress\u00e3o utilizando forma funcional log-linear. Fonte: Elaborados pelos autores.</p> <p> Figura 11: Modelos de regress\u00e3o utilizando forma funcional linear-log. Fonte: Elaborados pelos autores.</p> <p> Figura 12: Modelos de regress\u00e3o utilizando forma funcional log-log. Fonte: Elaborados pelos autores.</p>"},{"location":"A3/#5-estimativa-dos-coeficientes-utilizando-o-metodo-dos-minimos-quadrados-ordinarios-ols","title":"5. Estimativa dos coeficientes utilizando o m\u00e9todo dos M\u00ednimos Quadrados Ordin\u00e1rios (OLS)","text":""},{"location":"A3/#51-distancia-media-de-voo-x-pib-per-capita","title":"5.1. Dist\u00e2ncia M\u00e9dia de Voo x PIB per capita","text":"<ul> <li>Linear Regression: \u03b2\u2080 = 312.2876, \u03b2\u2081 = 0.0163  </li> <li>Log-linear Regression: \u03b2\u2080 = 5.8641, \u03b2\u2081 = 2.2719e-05  </li> <li>Linear-log Regression: \u03b2\u2080 = -4519.3838, \u03b2\u2081 = 521.8931  </li> <li>Log-log Regression: \u03b2\u2080 = -1.0312, \u03b2\u2081 = 0.7427  </li> </ul>"},{"location":"A3/#52-distancia-media-de-voo-x-yield-rkm","title":"5.2. Dist\u00e2ncia M\u00e9dia de Voo x Yield (R$/KM)","text":"<ul> <li>Linear Regression: \u03b2\u2080 = 1530.3733, \u03b2\u2081 = -609.2280  </li> <li>Log-linear Regression: \u03b2\u2080 = 7.5858, \u03b2\u2081 = -0.8751  </li> <li>Linear-log Regression: \u03b2\u2080 = 826.8078, \u03b2\u2081 = -689.5150  </li> <li>Log-log Regression: \u03b2\u2080 = 6.5772, \u03b2\u2081 = -0.9771  </li> </ul>"},{"location":"A3/#53-passageiros-por-ano-x-assentos-comerciais","title":"5.3. Passageiros por Ano x Assentos Comerciais","text":"<ul> <li>Linear Regression: \u03b2\u2080 = 91712.1641, \u03b2\u2081 = 2.3998  </li> <li>Log-linear Regression: \u03b2\u2080 = 11.8237, \u03b2\u2081 = 7.8127e-06  </li> <li>Linear-log Regression: \u03b2\u2080 = -2430181.2976, \u03b2\u2081 = 242803.4252  </li> <li>Log-log Regression: \u03b2\u2080 = 3.3467, \u03b2\u2081 = 0.8138  </li> </ul>"},{"location":"A3/#6-verificacao-das-hipoteses-classicas-da-regressao","title":"6. Verifica\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses cl\u00e1ssicas da regress\u00e3o","text":""},{"location":"A3/#61-distancia-media-de-voo-x-pib-per-capita","title":"6.1. Dist\u00e2ncia M\u00e9dia de Voo x PIB per capita","text":"<ul> <li>Teste RESET de Ramsey: estat\u00edstica = 7.3185, p-valor = 0.0258, df_denom = 2  </li> <li>Teste de White: 'LM Statistic': 0.1145, 'LM-Test p-valor': 0.9444, 'F-Statistic': 0.0480, 'F-Test p-valor': 0.9533  </li> <li>Estat\u00edstica Durbin-Watson: 0.9519  </li> <li>VIF: [8.4051, 1.0]  </li> </ul>"},{"location":"A3/#62-distancia-media-de-voo-x-yield-rkm","title":"6.2. Dist\u00e2ncia M\u00e9dia de Voo x Yield (R$/KM)","text":"<ul> <li>Teste RESET de Ramsey: estat\u00edstica = 17.3813, p-valor = 0.0002, df_denom = 2  </li> <li>Teste de White: 'LM Statistic': 6.9790, 'LM-Test p-valor': 0.0305, 'F-Statistic': 4.4139, 'F-Test p-valor': 0.0266 </li> <li>Estat\u00edstica Durbin-Watson: 2.5872  </li> <li>VIF: [4.1327, 1.0]  </li> </ul>"},{"location":"A3/#63-passageiros-por-ano-x-assentos-comerciais","title":"6.3. Passageiros por Ano x Assentos Comerciais","text":"<ul> <li>Teste RESET de Ramsey: estat\u00edstica = 24.4410, p-valor = 4.9283e-06, df_denom = 2  </li> <li>Teste de White: 'LM Statistic': 1.3382, 'LM-Test p-valor': 0.5122, 'F-Statistic': 0.6153, 'F-Test p-valor': 0.5509</li> <li>Estat\u00edstica Durbin-Watson: 1.2891  </li> <li>VIF: [5.0897, 1.0]  </li> </ul>"},{"location":"A3/#7-selecao-do-modelo-mais-adequado","title":"7. Sele\u00e7\u00e3o do modelo mais adequado","text":""},{"location":"A3/#distancia-media-de-voo-x-pib-per-capita","title":"Dist\u00e2ncia M\u00e9dia de Voo x PIB per capita","text":"<ul> <li>Modelo: Linear  </li> <li>AIC: 240.7139734128535  </li> <li>BIC: 242.49471692864583  </li> <li>R-squared: 0.778842704857219  </li> <li>Adjusted R-squared: 0.7650203739107951  </li> <li>F-test p-value: 1.2541712620839091e-06  </li> </ul> <ul> <li>Modelo: Log-linear  </li> <li>AIC: 10.174835224971496  </li> <li>BIC: 11.955578740763825  </li> <li>R-squared: 0.7123615029231332  </li> <li>Adjusted R-squared: 0.694384096855829  </li> <li>F-test p-value: 1.06714862909993e-05  </li> </ul> <ul> <li>Modelo: Linear-log  </li> <li>AIC: 235.81013823190182  </li> <li>BIC: 237.59088174769414  </li> <li>R-squared: 0.8315836978488752  </li> <li>Adjusted R-squared: 0.8210576789644299  </li> <li>F-test p-value: 1.378631268270841e-07  </li> </ul> <ul> <li>Modelo: Log-log  </li> <li>AIC: 4.259949372544035  </li> <li>BIC: 6.040692888336364  </li> <li>R-squared: 0.7929211365361468  </li> <li>Adjusted R-squared: 0.779978707569656  </li> <li>F-test p-value: 7.35290757460248e-07  </li> </ul> <p>A an\u00e1lise dos resultados mostra que o modelo linear apresenta um bom ajuste aos dados, com R-squared de 0.78 e Adjusted R-squared de 0.77, indicando que explica uma boa parte da varia\u00e7\u00e3o na dist\u00e2ncia m\u00e9dia de voo com base no PIB per capita. No entanto, os valores de AIC e BIC s\u00e3o relativamente altos, sugerindo que h\u00e1 modelos mais eficientes em termos de ajuste. Apesar disso, o modelo linear \u00e9 estatisticamente significativo, com um F-test p-value muito baixo (1.25e-06).</p> <p>O modelo log-linear tem um AIC e BIC mais baixos do que o modelo linear, mas o R-squared e Adjusted R-squared s\u00e3o mais baixos, com valores de 0.71 e 0.69, respectivamente. Isso indica que, embora o modelo logar\u00edtmico em uma das vari\u00e1veis possa oferecer um ajuste melhor em termos de AIC e BIC, ele n\u00e3o explica t\u00e3o bem a varia\u00e7\u00e3o na dist\u00e2ncia m\u00e9dia de voo. O modelo tamb\u00e9m \u00e9 estatisticamente significativo, como mostrado pelo F-test p-value de 1.07e-05.</p> <p>Os modelos Linear-log e Log-log se destacam em termos de ajuste. O modelo Linear-log apresenta o melhor desempenho em termos de R-squared (0.83) e Adjusted R-squared (0.82), indicando que ele explica mais de 80% da varia\u00e7\u00e3o na dist\u00e2ncia m\u00e9dia de voo, sendo o mais adequado para capturar a rela\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis. O modelo Log-log, por sua vez, \u00e9 o mais eficiente em termos de AIC (4.26) e BIC (6.04), o que sugere que \u00e9 o mais parcimonioso e bem ajustado aos dados. Ambos os modelos s\u00e3o altamente significativos, com F-test p-values extremamente baixos, evidenciando a robustez dos resultados.</p>"},{"location":"A3/#distancia-media-de-voo-x-yield-rkm","title":"Dist\u00e2ncia M\u00e9dia de Voo x Yield (R$/KM)","text":"<ul> <li>Modelo: Linear  </li> <li>AIC: 280.2605742843522  </li> <li>BIC: 282.4426591910688  </li> <li>R-squared: 0.8738519203396552  </li> <li>Adjusted R-squared: 0.867544516356638  </li> <li>F-test p-value: 1.9110735388559346e-10  </li> </ul> <ul> <li>Modelo: Log-linear  </li> <li>AIC: -9.801459335730357  </li> <li>BIC: -7.619374429013725  </li> <li>R-squared: 0.8837925954207556  </li> <li>Adjusted R-squared: 0.8779822251917934  </li> <li>F-test p-value: 8.367580677914155e-11  </li> </ul> <ul> <li>Modelo: Linear-log  </li> <li>AIC: 275.5449031481787  </li> <li>BIC: 277.72698805489534  </li> <li>R-squared: 0.8981900577083833  </li> <li>Adjusted R-squared: 0.8930995605938025  </li> <li>F-test p-value: 2.2131162671286824e-11  </li> </ul> <ul> <li>Modelo: Log-log  </li> <li>AIC: -9.872584479372435  </li> <li>BIC: -7.690499572655803  </li> <li>R-squared: 0.8841676827882137  </li> <li>Adjusted R-squared: 0.8783760669276244  </li> <li>F-test p-value: 8.099839771586406e-11  </li> </ul> <p>Ao analisar a rela\u00e7\u00e3o entre Dist\u00e2ncia M\u00e9dia de Voo e Yield (R$/KM), o modelo Linear apresenta um bom ajuste com R-squared de 0.87 e Adjusted R-squared de 0.87, o que indica que ele consegue explicar de maneira eficiente a varia\u00e7\u00e3o nos dados. No entanto, os AIC e BIC mais altos sugerem que h\u00e1 modelos mais eficientes. O F-test p-value muito baixo (1.91e-10) confirma a signific\u00e2ncia estat\u00edstica do modelo, mas o desempenho pode ser melhorado.</p> <p>O modelo Log-linear, com um AIC e BIC mais baixos que o modelo Linear, tamb\u00e9m apresenta um R-squared de 0.88, o que sugere uma ligeira melhoria no ajuste. Por\u00e9m, o Adjusted R-squared de 0.88 \u00e9 um pouco mais alto, indicando que esse modelo \u00e9 mais eficiente em termos de ajuste, embora ainda n\u00e3o seja o melhor em termos de explica\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o. A signific\u00e2ncia estat\u00edstica permanece elevada, com F-test p-value de 8.37e-11.</p> <p>Por\u00e9m, o modelo Linear-log se destaca com R-squared de 0.90 e Adjusted R-squared de 0.89, explicando melhor a varia\u00e7\u00e3o no yield. Esse modelo tamb\u00e9m apresenta os menores valores de AIC (275.54) e BIC (277.73), o que torna o Linear-log o modelo mais eficiente. O F-test p-value extremamente baixo (2.21e-11) refor\u00e7a a signific\u00e2ncia estat\u00edstica, fazendo deste modelo a melhor op\u00e7\u00e3o para explicar a rela\u00e7\u00e3o entre a dist\u00e2ncia m\u00e9dia de voo e o yield.</p>"},{"location":"A3/#passageiros-por-ano-x-assentos-comerciais","title":"Passageiros por Ano x Assentos Comerciais","text":"<ul> <li>Modelo: Linear  </li> <li>AIC: 549.2361704430607  </li> <li>BIC: 551.4182553497774  </li> <li>R-squared: 0.8263456680246661  </li> <li>Adjusted R-squared: 0.8176629514258994  </li> <li>F-test p-value: 4.788631025703021e-09  </li> </ul> <ul> <li>Modelo: Log-linear  </li> <li>AIC: 6.145537615775552  </li> <li>BIC: 8.327622522492184  </li> <li>R-squared: 0.7262275397370973  </li> <li>Adjusted R-squared: 0.7125389167239522  </li> <li>F-test p-value: 4.81045935133018e-07  </li> </ul> <ul> <li>Modelo: Linear-log  </li> <li>AIC: 542.3754369239838  </li> <li>BIC: 544.5575218307005  </li> <li>R-squared: 0.8728693621983309  </li> <li>Adjusted R-squared: 0.8665128303082474  </li> <li>F-test p-value: 2.066297326687235e-10  </li> </ul> <ul> <li>Modelo: Log-log  </li> <li>AIC: -2.2479487719617737  </li> <li>BIC: -0.06586386524514154  </li> <li>R-squared: 0.8130623355951515  </li> <li>Adjusted R-squared: 0.803715452374909  </li> <li>F-test p-value: 1.0080185169593796e-08  </li> </ul> <p>A rela\u00e7\u00e3o entre Passageiros por Ano e Assentos Comerciais \u00e9 bem explicada pelo modelo Linear, que apresenta R-squared de 0.83 e Adjusted R-squared de 0.82, o que demonstra um bom ajuste aos dados. O F-test p-value muito baixo (4.79e-09) tamb\u00e9m confirma a signific\u00e2ncia estat\u00edstica do modelo, indicando que a oferta de assentos tem uma forte influ\u00eancia na movimenta\u00e7\u00e3o de passageiros.</p> <p>No entanto, o modelo Log-linear mostra um R-squared de 0.73 e um Adjusted R-squared de 0.71, indicando um ajuste menos eficiente em compara\u00e7\u00e3o ao modelo linear. Embora o AIC e BIC sejam mais baixos, o modelo logar\u00edtmico na vari\u00e1vel dependente parece n\u00e3o capturar t\u00e3o bem a rela\u00e7\u00e3o entre assentos comerciais e passageiros. O F-test p-value de 4.81e-07 ainda indica que o modelo \u00e9 significativo, mas com um ajuste inferior.</p> <p>Por outro lado, o modelo Linear-log apresenta o melhor ajuste, com R-squared de 0.87 e Adjusted R-squared de 0.87, explicando muito bem a varia\u00e7\u00e3o na quantidade de passageiros. Com AIC de 542.38 e BIC de 544.56, esse modelo se mostra o mais eficiente para descrever a rela\u00e7\u00e3o entre assentos comerciais e a movimenta\u00e7\u00e3o de passageiros. O F-test p-value de 2.07e-10 confirma a forte signific\u00e2ncia estat\u00edstica, fazendo do Linear-log o modelo mais robusto para essa an\u00e1lise.</p>"},{"location":"A3/#8-conclusoes","title":"8. Conclus\u00f5es","text":"<p>Os resultados das an\u00e1lises indicam que o PIB per capita n\u00e3o \u00e9 uma vari\u00e1vel explicativa relevante para a movimenta\u00e7\u00e3o de passageiros em Joinville, conforme os testes de regress\u00e3o realizados. Embora o PIB per capita tenha sido inclu\u00eddo como uma vari\u00e1vel explicativa em diversos modelos de regress\u00e3o, como o modelo Linear, Log-linear, Linear-log e Log-log, sua contribui\u00e7\u00e3o para a explica\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o no n\u00famero de passageiros foi relativamente baixa, o que sugere que fatores econ\u00f4micos agregados, como a renda m\u00e9dia da popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o t\u00eam um impacto direto substancial sobre a demanda por transporte a\u00e9reo na cidade. Em termos econom\u00e9tricos, isso pode ser interpretado como a falta de uma rela\u00e7\u00e3o causal direta entre o PIB per capita e a movimenta\u00e7\u00e3o de passageiros, corroborando a ideia de que, em mercados locais ou regionais, a renda per capita n\u00e3o necessariamente reflete o padr\u00e3o de demanda por voos.</p> <p>Por outro lado, a oferta de assentos comerciais emerge como o principal determinante da movimenta\u00e7\u00e3o de passageiros. A forte correla\u00e7\u00e3o observada entre a disponibilidade de assentos e o n\u00famero de passageiros sugere que, em mercados com oferta de transporte a\u00e9reo limitada, a movimenta\u00e7\u00e3o de passageiros depende diretamente da capacidade de assentos dispon\u00edveis. O modelo Log-log, que foi identificado como o mais adequado com base nos crit\u00e9rios de AIC e BIC, oferece uma interpreta\u00e7\u00e3o clara da rela\u00e7\u00e3o proporcional entre oferta e demanda. Neste modelo, a elasticidade entre a oferta de assentos e a demanda por passageiros \u00e9 constante, o que significa que uma varia\u00e7\u00e3o percentual na oferta de assentos gera uma varia\u00e7\u00e3o proporcional na demanda por passagens, permitindo uma an\u00e1lise mais intuitiva e pr\u00e1tica da din\u00e2mica de mercado. Esse modelo \u00e9 particularmente \u00fatil para entender como mudan\u00e7as na capacidade de oferta impactam diretamente a movimenta\u00e7\u00e3o de passageiros, uma vez que se ajusta bem ao comportamento observ\u00e1vel dos dados e fornece uma representa\u00e7\u00e3o mais realista da intera\u00e7\u00e3o entre essas vari\u00e1veis no contexto local.</p>"},{"location":"A5/","title":"An\u00e1lise Espacial","text":""},{"location":"A5/#projeto-do-lado-ar-do-vertiporto","title":"Projeto do lado ar do Vertiporto","text":"<p>Com o s\u00edtio definido nas imedia\u00e7\u00f5es da Arena Joinville, em Joinville (SC), deu-se in\u00edcio ao projeto da parte ar do vertiporto, com base nas legisla\u00e7\u00f5es nacionais aplic\u00e1veis, na sele\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo eVTOL de refer\u00eancia e nos c\u00e1lculos t\u00e9cnicos necess\u00e1rios para garantir a seguran\u00e7a e efici\u00eancia operacional da infraestrutura.</p>"},{"location":"A5/#legislacao-de-referencia","title":"Legisla\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia","text":"<ul> <li> <p>RBAC 155 (ANAC, 2024)</p> </li> <li> <p>ICA 11-408 (DECEA, 2020)</p> </li> </ul>"},{"location":"A5/#projeto-de-vertiporto","title":"Projeto de Vertiporto","text":"<p>O dimensionamento foi realizado com base no eVTOL Eve, cujo di\u00e2metro de refer\u00eancia (D) \u00e9 de 15,2 m, representando o menor c\u00edrculo que envolve a proje\u00e7\u00e3o da aeronave em planta horizontal. A estrutura principal do vertiporto em Joinville contempla os seguintes elementos:</p> <ul> <li> <p>TLOF (Touchdown and Lift-Off Area): Duas \u00e1reas de pouso e decolagem, com formato quadrado de 15,2 m \u00d7 15,2 m, dimensionadas com 1 \u00d7 D, adequada para opera\u00e7\u00e3o em solo.</p> </li> <li> <p>FATO (Final Approach and Take-Off Area): \u00c1rea que envolve a TLOF, tamb\u00e9m quadrada, com 22,8 m \u00d7 22,8 m, correspondente a 1,5 \u00d7 D.</p> </li> <li> <p>\u00c1rea de Seguran\u00e7a: Zona livre de obst\u00e1culos ao redor da FATO, com 30,4 m \u00d7 30,4 m, ou seja, 2 \u00d7 D.</p> </li> </ul> <p></p> <p>Em seguida, foram realizados o dimensionamento do local para comportar quatro stands, com as vias de tr\u00e2nsito entre eles.</p> <p></p>"},{"location":"A5/#posicionamento-das-fatos","title":"Posicionamento das FATOs","text":"<p>A configura\u00e7\u00e3o a seguir foi cuidadosamente definida com o objetivo de maximizar a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o dispon\u00edvel na ARENA Joinville, sem comprometer as opera\u00e7\u00f5es regulares de jogos e eventos esportivos. </p> <p></p> <p>Para isso, foram considerados aspectos fundamentais do projeto de implanta\u00e7\u00e3o do vertiporto, como a escolha estrat\u00e9gica das localiza\u00e7\u00f5es das FATOs (Final Approach and Take-Off areas), dos stands de estacionamento das aeronaves, bem como a separa\u00e7\u00e3o clara entre o lado ar e o lado terra, respeitando todas as exig\u00eancias operacionais e de seguran\u00e7a. </p> <p>A primeira FATO tem como rumo 330 e 180\u00ba, 26\u00b019'01\"S 48\u00b049'55\"W.</p> <p></p> <p>A segunda FATO tem como rumo 200 e 70\u00ba, 26\u00b018'58\"S 48\u00b049'54\"W.</p> <p></p> <p></p> <p>Al\u00e9m disso, foi projetado um terminal de passageiros funcional e integrado, garantindo fluidez no embarque e desembarque, conforto aos usu\u00e1rios e compatibilidade com o fluxo de pessoas j\u00e1 existente nas atividades do est\u00e1dio. Essa abordagem busca assegurar a conviv\u00eancia harm\u00f4nica entre as opera\u00e7\u00f5es do vertiporto e os eventos da ARENA, promovendo mobilidade a\u00e9rea urbana de forma eficiente e segura.</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"A5/#fluxo-de-passageiroshora","title":"Fluxo de passageiros/hora","text":"<p>Para a an\u00e1lise de fluxo de pessoas por hora, foram considerados dois voos por hora, com uma lota\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 4 passageiros e 1 piloto por voo. Considerando a utiliza\u00e7\u00e3o de duas FATOS, os valores encontrados para pax/hora s\u00e3o apresentados abaixo.</p> <p></p>"},{"location":"Relatorio_Atividade_A4/","title":"Localiza\u00e7\u00e3o \u00d3tima de Vertiporto","text":"<p>A escolha do s\u00edtio \u00e9 avaliada mediante crit\u00e9rios hierarquizados pelo m\u00e9todo AHP, com a agrega\u00e7\u00e3o das prioridades individuais (AIP) para decis\u00e3o coletiva, resultando na sele\u00e7\u00e3o do local mais adequado.</p>"},{"location":"Relatorio_Atividade_A4/#selecao-e-justificativa-dos-criterios","title":"Sele\u00e7\u00e3o e justificativa dos crit\u00e9rios","text":"<ul> <li> <p>Infraestrutura dispon\u00edvel\u00a0\u2013 \u00c1rea e servi\u00e7os pr\u00f3ximos dispon\u00edveis para a implanta\u00e7\u00e3o do vertiporto, aproveitando recursos j\u00e1 existentes;</p> </li> <li> <p>Ru\u00eddo\u00a0- Evita inc\u00f4modos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, auxiliando a aceita\u00e7\u00e3o social e garantindo conformidade com as regulamenta\u00e7\u00f5es locais;</p> </li> <li> <p>Acessibilidade\u00a0\u2013 Recurso que atende \u00e0 necessidade de acesso ao vertiporto, com f\u00e1cil integra\u00e7\u00e3o com outros modais, como rodovi\u00e1rio, por exemplo;</p> </li> <li> <p>Privacidade\u00a0- Evita opera\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas a \u00e1reas resid\u00eancias ou restritas, mitigando potenciais conflitos;</p> </li> <li> <p>Efici\u00eancia\u00a0\u2013 Reflete diretamente no potencial de funcionamento do vertiporto, levando em considera\u00e7\u00e3o sua atra\u00e7\u00e3o e demanda;</p> </li> <li> <p>Horas de opera\u00e7\u00e3o\u00a0\u2013 Facilita a escolha de regi\u00f5es com menos restri\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias que impactam diretamente nas opera\u00e7\u00f5es;</p> </li> <li> <p>Impacto ambiental\u00a0\u2013 Auxilia a escolha do local de menor impacto ambiental poss\u00edvel, atendendo as normas ambientais;</p> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a\u00a0- Minimiza riscos de toda a opera\u00e7\u00e3o, ve\u00edculos e \u00e1reas adjacentes ao vertiporto, sendo um dos crit\u00e9rios mais importantes para definir a escolha do s\u00edtio;</p> </li> </ul>"},{"location":"Relatorio_Atividade_A4/#possiveis-sitios","title":"POSS\u00cdVEIS S\u00cdTIOS","text":""},{"location":"Relatorio_Atividade_A4/#1-universidade-de-joinville-shopping-garten","title":"1. UNIVERSIDADE DE JOINVILLE /SHOPPING GARTEN","text":"<p>Localizado ao norte de Joinville, pr\u00f3ximo ao Garten Shopping e \u00e0 Universidade de Joinville. Regi\u00e3o de alta atividade comercial e educacional, com f\u00e1cil acesso pelas principais vias da cidade.</p> <p></p> <p>Motivo de Escolha</p> <ul> <li> <p>Integra\u00e7\u00e3o com atividades comerciais e universit\u00e1rias;</p> </li> <li> <p>Forte gera\u00e7\u00e3o de fluxo di\u00e1rio;</p> </li> <li> <p>Boa infraestrutura urbana instalada;</p> </li> </ul> <p>Vantagens</p> <ul> <li> <p>Acessibilidade f\u00e1cil pelas principais avenidas;</p> </li> <li> <p>Presen\u00e7a de estacionamentos amplos;</p> </li> <li> <p>\u00c1rea urbana consolidada e segura;</p> </li> </ul> <p>Desvantagens</p> <ul> <li> <p>Poss\u00edvel restri\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o em hor\u00e1rios de pico;</p> </li> <li> <p>Conflitos com o fluxo de pedestres e ve\u00edculos;</p> </li> <li> <p>Sensibilidade ao ru\u00eddo pr\u00f3ximo de \u00e1reas residenciais e educativas;</p> </li> </ul>"},{"location":"Relatorio_Atividade_A4/#2-terminal-norte-centro-de-distribuicao-de-energia","title":"2. TERMINAL NORTE / CENTRO DE DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE ENERGIA","text":"<p>Localizado em uma zona log\u00edstica e industrial ao norte da cidade, pr\u00f3ximo ao Terminal Norte e a um centro de distribui\u00e7\u00e3o. \u00c1rea com menos adensamento residencial e alta capacidade de opera\u00e7\u00e3o.</p> <p></p> <p>Motivo de Escolha</p> <ul> <li> <p>Opera\u00e7\u00f5es de carga e descarga existentes;</p> </li> <li> <p>F\u00e1cil acesso log\u00edstico para ve\u00edculos;</p> </li> <li> <p>Menor sensibilidade a ru\u00eddo;</p> </li> </ul> <p>Vantagens</p> <ul> <li> <p>Menor impacto ambiental e social;</p> </li> <li> <p>\u00c1rea ampla para expans\u00e3o;</p> </li> <li> <p>Conex\u00e3o direta com vias log\u00edsticas;</p> </li> </ul> <p>Desvantagens</p> <ul> <li> <p>Menor fluxo de passageiros espont\u00e2neo;</p> </li> <li> <p>Necessidade de melhorias na acessibilidade p\u00fablica (transporte coletivo);</p> </li> <li> <p>Dist\u00e2ncia maior dos centros urbanos residenciais;</p> </li> </ul>"},{"location":"Relatorio_Atividade_A4/#3-estacionamento-arena-joinville","title":"3. ESTACIONAMENTO ARENA JOINVILLE","text":"<p>\u00c1rea ampla localizada no estacionamento da Arena Joinville, no bairro Bucarein. Pr\u00f3xima a vias arteriais e \u00e0 zona central de Joinville, com facilidade de acesso e boa visibilidade.</p> <p></p> <p>Motivo de Escolha</p> <ul> <li> <p>Pr\u00f3ximo do centro da cidade;</p> </li> <li> <p>Estrutura j\u00e1 preparada para grandes eventos;</p> </li> <li> <p>Grande \u00e1rea dispon\u00edvel para adapta\u00e7\u00e3o;</p> </li> </ul> <p>Vantagens</p> <ul> <li> <p>Facilidade para atender alta demanda em eventos;</p> </li> <li> <p>Boa integra\u00e7\u00e3o modal (vias principais pr\u00f3ximas);</p> </li> <li> <p>Presen\u00e7a de seguran\u00e7a j\u00e1 instalada (eventos);</p> </li> </ul> <p>Desvantagens</p> <ul> <li> <p>Concorr\u00eancia de uso com eventos esportivos e culturais;</p> </li> <li> <p>Poss\u00edveis restri\u00e7\u00f5es de hor\u00e1rios e opera\u00e7\u00f5es nos dias de jogos;</p> </li> <li> <p>Requer adapta\u00e7\u00f5es para opera\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas;</p> </li> </ul> <p>Localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios escolhidos</p> <p></p> <p>Fonte: Adaptado de Google Earth</p>"},{"location":"Relatorio_Atividade_A4/#ahp-e-aip-sitios","title":"AHP e AIP S\u00edtios","text":"<p>Com o uso do AHP para avaliar os s\u00edtios em rela\u00e7\u00e3o a cada crit\u00e9rio, torna-se poss\u00edvel aplicar a AIP para consolidar as prioridades e definir uma classifica\u00e7\u00e3o geral entre todas as alternativas de s\u00edtio.</p> <p>AIP dos s\u00edtios de acordo com os crit\u00e9rios e notas do grupo</p> <p></p> <p>Fonte: Autores</p> <p>Considerando a prioridade entre os crit\u00e9rios e a avalia\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios com base nos crit\u00e9rios escolhidos, determina-se o local \u00f3timo para a implanta\u00e7\u00e3o do vertiporto, sendo selecionado a Arena Joinville.</p> <p>Compara\u00e7\u00e3o entre a m\u00e9dia da nota dos s\u00edtios, com escolha a partir do AIP do grupo</p> <p></p> <p>Fonte: Autores</p>"},{"location":"Relatorio_Atividade_A4/#zoneamento-e-modelagem-de-demanda","title":"Zoneamento e Modelagem de Demanda","text":"<p>Para estimar a demanda e analisar as viagens entre vertiportos e macrozonas, o espa\u00e7o urbano \u00e9 dividido em zonas de estudo, e aplicam-se modelos que simulam o comportamento de escolha dos usu\u00e1rios. Nesse processo, utilizam-se o Modelo de Gravidade e o Modelo de Huff, que permitem estimar o fluxo de viagens e a probabilidade de utiliza\u00e7\u00e3o dos vertiportos.</p>"},{"location":"Relatorio_Atividade_A4/#divisao-em-macrozonas","title":"Divis\u00e3o em Macrozonas","text":"<p>Para nossa an\u00e1lise, a cidade foi dividida em cinco regi\u00f5es geogr\u00e1ficas, ou macrozonas:</p> <ul> <li>Centro Norte</li> <li>Sul</li> <li>Leste</li> <li>Oeste</li> <li>Pirabeiraba</li> </ul> <p>Regi\u00f5es mais populosas: Centro Norte e Sul </p> <p>Regi\u00f5es com maior densidade populacional: Centro Norte e Sul</p> <p>Subprefeituras de Joinville - SC</p> <p></p> <p>Fonte: https://www.joinville.sc.gov.br/publicacoes/mapas-das-regioes-de-abrangencia-das-subprefeituras-do-municipio-de-joinville/</p>"},{"location":"Relatorio_Atividade_A4/#caracterizacao-de-cada-macrozona-quanto-a-aspectos-socioeconomicos-e-de-uso-do-solo","title":"Caracteriza\u00e7\u00e3o de cada macrozona quanto a aspectos socioecon\u00f4micos e de uso do solo","text":"<p>Embora para a cidade de Joinville, dados espec\u00edficos de renda per capita distribu\u00eddos por macrozonas n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis, foi feita uma an\u00e1lise baseada na concentra\u00e7\u00e3o populacional por macrozona, polos empregat\u00edcios e PIB per capita da cidade.</p> <p>PIB PER CAPITA \u2013 Joinville SC (2021)</p> <p></p> <p>Fonte: IBGE</p> <p>Concentra\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos empregat\u00edcios (total)</p> <p></p> <p>Fonte: [2]</p> <p>Concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em 2010</p> <p></p> <p>Fonte: [2]</p> <p>M\u00e9dia di\u00e1ria de viagens geradas por zona</p> <p></p> <p>Fonte: https://www.joinville.sc.gov.br/wp-content/uploads/2023/05/Pesquisa-Origem-e-Destino-2019.pdf</p> <p>Principais Regi\u00f5es de Origem das Viagens:</p> <ul> <li> <p>Centro Norte</p> </li> <li> <p>Sul</p> </li> <li> <p>Oeste</p> </li> </ul> <p>Principais Regi\u00f5es de Destino das Viagens:</p> <ul> <li> <p>Centro Norte</p> </li> <li> <p>Sul</p> </li> <li> <p>Leste </p> </li> </ul>"},{"location":"Relatorio_Atividade_A4/#zoneamento-urbano-e-uso-do-solo","title":"Zoneamento Urbano e Uso do Solo","text":"<p>Divis\u00f5es de Macrozoneamento Urbano e Uso de Solo:</p> <ul> <li> <p>\u00c1rea Rural de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental</p> </li> <li> <p>\u00c1rea Rural de Utiliza\u00e7\u00e3o Controlada</p> </li> <li> <p>\u00c1rea Urbana de Adensamento Priorit\u00e1rio</p> </li> <li> <p>\u00c1rea Urbana de Adensamento Secund\u00e1rio</p> </li> <li> <p>\u00c1rea Urbana de Adensamento Controlado</p> </li> <li> <p>\u00c1rea Urbana de Adensamento Especial</p> </li> <li> <p>\u00c1rea Urbana de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental</p> </li> </ul> <p>Mapa do Macrozoneamento Urbano e Rural</p> <p></p> <p>Fonte: https://www.joinville.sc.gov.br/wp-content/uploads/2017/02/Anexo-II-\u00e0-LC-n\u00ba-470-2017-Mapa-do-macrozoneamento-urbano-e-rural-vers\u00e3o-de-maio-de-2015.pdf</p>"},{"location":"Relatorio_Atividade_A4/#modelo-de-gravidade","title":"Modelo de Gravidade","text":"<p>O\u00a0Modelo de Gravidade\u00a0\u00e9 utilizado para\u00a0estimar o n\u00famero de viagens entre os vertiportos e as macrozonas, considerando as seguintes vari\u00e1veis:</p> <p></p> <p>Onde:</p> <p>T<sub>ij</sub> \u00a0\u2013 n\u00famero de viagens entre o vertiporto i e a macrozona j</p> <p>P<sub>i</sub> \u2013 fator de produ\u00e7\u00e3o do vertiporto i</p> <p>A<sub>j</sub> \u2013 fator de atra\u00e7\u00e3o da macrozona j</p> <p>d<sub>ij</sub> \u2013\u00a0dist\u00e2ncia ou tempo de viagem entre i e j</p> <p>n\u00a0\u2013 par\u00e2metro de imped\u00e2ncia a ser calibrado</p> <p>k\u00a0\u2013\u00a0constante de proporcionalidade</p> <p>Fator de produ\u00e7\u00e3o dos poss\u00edveis s\u00edtios</p> <p></p> <p>Fonte: Autores</p> <p>Para o fator de atra\u00e7\u00e3o A<sub>j</sub>, adota-se uma porcentagem, estimativa, das viagens com destino \u00e0 respectiva macrozona. Esse valor \u00e9 utilizado de forma aproximada, considerando que apenas uma fra\u00e7\u00e3o muito pequena das viagens realizadas para cada macrozona ocorrer\u00e1 por meio do modal a\u00e9reo, utilizando aeronaves eVTOL, inicialmente.</p> <p>Fator de produ\u00e7\u00e3o das macrozonas</p> <p></p> <p>Fonte: Autores</p> <p>O deslocamento\u00a0d<sub>ij</sub>\u00a0\u00e9 obtido a partir de uma matriz com as dist\u00e2ncias, em km, entre cada s\u00edtio e macrozona.</p> <p>Matriz da dist\u00e2ncia entre poss\u00edveis s\u00edtios e macrozonas</p> <p></p> <p>Fonte: Autores</p> <p>\u00c9 importante destacar que, em aplica\u00e7\u00f5es tradicionais, o par\u00e2metro de imped\u00e2ncia penaliza viagens mais longas, no entanto, no contexto das viagens entre vertiportos em Joinville as dist\u00e2ncias variam muito visto a dimens\u00e3o da cidade, com algumas sendo de car\u00e1ter mais longo. Assim, viagens mais longas dentro desse limite s\u00e3o, na verdade, desej\u00e1veis para garantir maior efici\u00eancia operacional, visto que deslocamentos muito curtos s\u00e3o mais adequadamente atendidos por ve\u00edculos terrestres, que oferecem tempos de viagem semelhantes e custos mais baixos.</p> <p>A constante de proporcionalidade k foi definida para garantir que os resultados estivessem em uma escala realista e interpret\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade esperada de viagens. \u00c9 importante ressaltar que, se k fosse maior do que a quantidade de viagens esperadas, o modelo estimaria uma quantidade mais elevada de viagens, contudo, conforme j\u00e1 mencionado, espera-se que apenas uma pequena fra\u00e7\u00e3o das viagens ocorra via eVTOL inicalmente.</p> <p>A aplica\u00e7\u00e3o do modelo, com os par\u00e2metros definidos, gera a matriz origem-destino estimada, a qual expressa o n\u00famero relativo de viagens partindo de cada vertiporto em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s diferentes macrozonas. Essa matriz permite identificar tend\u00eancias de fluxo, zonas com maior atratividade e fornece subs\u00eddios importantes para decis\u00f5es relacionadas \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o ideal de vertiportos, ao planejamento de rotas e \u00e0 integra\u00e7\u00e3o modal.</p> <p>Matriz de origem-destino entre poss\u00edveis s\u00edtios e macrozonas</p> <p></p> <p>Fonte: Autores</p> <p>A matriz origem-destino revela tend\u00eancias de fluxo compat\u00edveis com os perfis de produ\u00e7\u00e3o e atra\u00e7\u00e3o estabelecidos. A Arena de Joinville, que apresenta o maior fator de produ\u00e7\u00e3o (P<sub>i</sub> = 81), concentra os maiores volumes de viagens estimadas, destacando-se nas conex\u00f5es com as macrozonas Sul e Centro Norte, justamente aquelas com os maiores fatores de atra\u00e7\u00e3o.</p> <p>O s\u00edtio Universidade/Shopping tamb\u00e9m se sobressai, especialmente nas liga\u00e7\u00f5es com o Sul e o Centro Norte, refletindo seu relevante potencial comercial, sua localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e a baixa dist\u00e2ncia, favorecida pelo par\u00e2metro de imped\u00e2ncia negativo. Esse valor de n inverte o efeito tradicional da imped\u00e2ncia, privilegiando deslocamentos ligeiramente mais longos, o que \u00e9 coerente com a l\u00f3gica de que viagens muito curtas tendem a ser mais bem atendidas por modos terrestres convencionais.</p> <p>Por outro lado, o s\u00edtio Terminal Norte/Subesta\u00e7\u00e3o apresenta volumes de viagens mais modestos, o que \u00e9 consistente com seus menores fatores de produ\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Relatorio_Atividade_A4/#modelo-de-huff","title":"Modelo de Huff","text":"<p>O Modelo de Huff \u00e9 aplicado para estimar a probabilidade de um usu\u00e1rio, pertencente a uma determinada macrozona, escolher um vertiporto espec\u00edfico. A escolha \u00e9 baseada na atratividade da alternativa e na dist\u00e2ncia necess\u00e1ria para acess\u00e1-la. Esse modelo se mostra especialmente \u00fatil para analisar o comportamento de decis\u00e3o dos usu\u00e1rios em cen\u00e1rios com m\u00faltiplas op\u00e7\u00f5es de transporte:</p> <p></p> <p>Para sua aplica\u00e7\u00e3o, s\u00e3o consideradas as seguintes vari\u00e1veis:</p> <p>P<sub>ij</sub>\u00a0\u2013\u00a0probabilidade de um usu\u00e1rio da zona\u00a0i\u00a0escolher o vertiporto/modo\u00a0j</p> <p>A<sub>j</sub>\u00a0\u2013\u00a0atratividade do vertiporto/modo\u00a0j</p> <p>d<sub>ij</sub>\u00a0\u2013\u00a0dist\u00e2ncia ou tempo de viagem entre\u00a0i\u00a0e\u00a0j</p> <p>n\u00a0\u2013\u00a0par\u00e2metro de sensibilidade \u00e0 dist\u00e2ncia</p> <p>m\u00a0\u2013\u00a0n\u00famero de alternativas dispon\u00edveis</p> <p>Para a aplica\u00e7\u00e3o do modelo, foram utilizadas as mesmas macrozonas e s\u00edtios utilizados no Modelo de Gravidade.</p> <p>A atratividade A<sub>j</sub> de cada s\u00edtio foi atribu\u00edda com base na nota final dos oito crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, conforme determinado pelos m\u00e9todos AHP e AIP no processo de escolha do s\u00edtio.</p> <p>O deslocamento d<sub>ij</sub> tamb\u00e9m seguiu o mesmo par\u00e2metro adotado anteriormente, considerando as dist\u00e2ncias a\u00e9reas entre macrozonas e vertiportos.</p> <p>O par\u00e2metro de sensibilidade \u00e0 dist\u00e2ncia foi definido a partir de itera\u00e7\u00f5es que analisaram o comportamento das probabilidades geradas pela equa\u00e7\u00e3o, buscando manter a atratividade de viagens eVTOL para destinos mais distantes. Essa escolha segue a mesma l\u00f3gica apresentada no modelo de gravidade, favorecendo a efici\u00eancia do transporte em dist\u00e2ncias maiores.</p> <p>A aplica\u00e7\u00e3o do modelo gera a matriz de probabilidades P<sub>ij</sub>\u200b, que expressa a probabilidade de um usu\u00e1rio de cada macrozona escolher um determinado vertiporto como ponto de partida ou de chegada.</p>"},{"location":"Relatorio_Atividade_A4/#matriz-de-probabilidades-de-escolha-entre-macrozonas-e-sitios-vertiportuarios","title":"Matriz de probabilidades de escolha entre macrozonas e s\u00edtios vertiportu\u00e1rios","text":"<p>Fonte: Autores</p> <p>A aplica\u00e7\u00e3o do Modelo de Huff gerou uma matriz de probabilidades de escolha para cada vertiporto, considerando a atratividade atribu\u00edda a partir dos crit\u00e9rios e a penaliza\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia, representada pelo par\u00e2metro n.</p> <p>Os resultados mostram que a Arena Joinville concentra as maiores probabilidades de escolha em praticamente todas as macrozonas, variando entre 33% e 37%. Esse desempenho reflete sua alta atratividade total, associada a dist\u00e2ncias competitivas mesmo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s macrozonas mais afastadas.</p> <p>O s\u00edtio localizado pr\u00f3ximo a Universidade de Joinville e Shopping Garten, com uma atratividade intermedi\u00e1ria, apresenta probabilidades m\u00e9dias entre 33% e 36%, demonstrando prefer\u00eancia especialmente nas zonas Sul e Centro Norte, onde sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e o equil\u00edbrio entre atratividade e custo de deslocamento proporcionam vantagem.</p> <p>O s\u00edtio localizado entre o Terminal Norte e a Subeste\u00e7\u00e3o, embora tenha uma nota geral de atratividade inferior, mant\u00e9m probabilidades consistentes entre 29% e 31%, indicando que sua boa localiza\u00e7\u00e3o e facilidade de acesso compensam, em parte, sua atratividade mais modesta.</p> <p>Essa an\u00e1lise das probabilidades nos permite refletir o comportamento prov\u00e1vel de escolha dos usu\u00e1rios em um cen\u00e1rio com m\u00faltiplas op\u00e7\u00f5es de vertiportos, visualizar o impacto direto da atratividade total na decis\u00e3o dos usu\u00e1rios, mesmo em situa\u00e7\u00f5es com diferen\u00e7as de dist\u00e2ncia e apoiar a prioriza\u00e7\u00e3o de investimentos e a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias operacionais espec\u00edficas para cada s\u00edtio vertiportu\u00e1rio.</p> <p>Assim como no Modelo de Gravidade, o estudo com o Modelo de Huff apresenta limita\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 abordagem e aos dados utilizados. Em ambos os casos, as estimativas refletem, em parte, as escolhas iniciais dos autores, o que pode direcionar os resultados para tend\u00eancias previamente esperadas.</p> <p>Por fim, a an\u00e1lise integrada dos Modelos de Gravidade e de Huff revela resultados consistentes, mas com \u00eanfases distintas: enquanto o Modelo de Gravidade projeta a quantidade de viagens entre origens e destinos, o Modelo de Huff foca na probabilidade relativa de escolha entre as alternativas dispon\u00edveis.</p> <p>Em conjunto, os modelos oferecem uma an\u00e1lise completa \u2014 o de Gravidade quantifica a demanda, e o de Huff, a atratividade relativa \u2014, otimizando o planejamento e opera\u00e7\u00f5es de vertiportos.</p>"},{"location":"atividade1/","title":"Cidade de Joinville e principais caracter\u00edsticas","text":""},{"location":"atividade1/#1-cidade-escolhida-joinville-sc","title":"1. Cidade escolhida: Joinville-SC","text":""},{"location":"atividade1/#2-criterios-de-escolha","title":"2. Crit\u00e9rios de Escolha","text":"<p>Figura 1: \u00cdndice de Cidades Empreendedoras ENAP, 2023[1].</p> <ul> <li>Inova\u00e7\u00e3o;</li> <li>Porte do munic\u00edpio;  </li> </ul>"},{"location":"atividade1/#3-dados-da-cidade","title":"3. Dados da Cidade","text":"<p>Figura 2: Refer\u00eancias de Joinville, 2023[1] e 2024[2].</p>"},{"location":"atividade1/#4-destaques-dos-dados","title":"4. Destaques dos Dados","text":""},{"location":"atividade1/#41-cultura-de-inovacao","title":"4.1 Cultura de Inova\u00e7\u00e3o","text":"<p>Figura 3: Centros de Inova\u00e7\u00e3o, SCTI[3].</p> <ul> <li>Centros de Inova\u00e7\u00e3o;</li> <li>Starups (modelos de neg\u00f3cio);</li> <li>Aceita\u00e7\u00e3o social.</li> </ul>"},{"location":"atividade1/#42-aspectos-demograficos-socioeconomicos-e-culturais","title":"4.2 Aspectos Demogr\u00e1ficos, Socioecon\u00f4micos e Culturais","text":"<p>Cidade estrat\u00e9gica localizada no norte de Santa Catarina, destacando-se como um importante polo industrial e econ\u00f4mico do estado. Conhecida como a \"Cidade das Flores\" devido \u00e0 sua rica flora, Joinville \u00e9 um dos principais centros industriais do Brasil, com forte presem\u00e7a nos setores metal\u00fargico, t\u00eaxtil e de tecnologia.</p> <p>Sua localiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 cidade de Curitiba (capital estadual) e ao litoral catarinense (polo tur\u00edstico), aliada \u00e0 diversidade de setores econ\u00f4micos, faz de Joinville uma cidade vibrante, com forte crescimento e grande influ\u00eancia na economia regional e nacional.</p> <p>Destaques da Cidade</p> <ul> <li>Infraestrutura moderna e bem desenvolvida;</li> <li>Alto \u00edndice de qualidade de vida;</li> <li>Centro industrial e log\u00edstico de grande relev\u00e2ncia;</li> <li>Cultura rica.</li> </ul> <p>Dados Gerais</p> <ul> <li>\u00c1rea Territorial: 1.127,947 km\u00b2 (IBGE)  </li> <li>Popula\u00e7\u00e3o (IBGE 2022): 616.317 habitantes  </li> <li>Densidade demogr\u00e1fica: 546,41 hab/km\u00b2  </li> <li>PIB per capta: R$ 74.532,00</li> <li>Renda m\u00e9dia: R$ 3.488,14</li> </ul> <p></p> <p>Figura 4: Divis\u00e3o Territorial, SIMGeo [4].</p> <p></p> <p>Figura 5: Remunera\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Mensal, RAIS[5].</p> <p></p> <p>Figura 6: Sal\u00e1rio M\u00e9dio Mensal, IBGE[6].</p>"},{"location":"atividade1/#43-transporte-multimodal","title":"4.3 Transporte Multimodal","text":"<p>Rodovi\u00e1rio </p> <p>Figura 7: Principais Acessos a Joinville, SEPUR[2].</p> <p></p> <p>Figura 8: Ve\u00edculos em Circula\u00e7\u00e3o em Joinville, DETRAN[2].</p> <p></p> <p>Figura 9: N\u00famero de viagens por modal de transporte, DETRAN[2].</p> <p>A\u00e9reo - Aeroporto Lauro Carneiro de Loyola</p> <p></p> <p>Figura 10: \u00cdndice de Cidades Empreendedoras ENAP, 2023[7].</p> <p>Aproximadamente 5 mil movimentos de aeronaves anuais. UAM como gerador de demanda (elava\u00e7\u00e3o de movimento) de aeronaves. Concession\u00e1ria como stakeholder e poss\u00edvel parceira.</p> <p>Portu\u00e1rio</p> <p>5 portos distando a menos de 125Km:</p> <ul> <li> <p>Porto de Navegantes - dist\u00e2ncia: 88 km </p> </li> <li> <p>Porto de Itaja\u00ed - dist\u00e2ncia: 93 km</p> </li> <li> <p>Porto de Itapo\u00e1 - dist\u00e2ncia: 79 km</p> </li> <li> <p>Porto de S\u00e3o Francisco do Sul - dist\u00e2ncia: 61 km</p> </li> <li> <p>Porto de Paranagu\u00e1 - dist\u00e2ncia: 125 km</p> </li> </ul> <p>Por bicicleta</p> <p></p> <p>Figura 11: Rede ciclovi\u00e1ria de Joinville, SEPUR[2].</p> <p>Extensa malha de ciclovias.</p> <p>Ferrovi\u00e1rio</p> <p>A ferrovia que passa pelo limite municipal de Joinville liga a regi\u00e3o do porto em S\u00e3o Francisco do Sul \u00e0 cidade de Mafra. Nesta cidade h\u00e1 conex\u00e3o ferrovi\u00e1ria \u00e0 malha nacional para Porto Alegre, S\u00e3o Paulo e todo Paran\u00e1. A carga transportada inclui farelo de soja, trigo, sucata, cer\u00e2mica e bentonita, soja, \u00f3leo degomado, sorgo, aveia, milho, fertilizantes, min\u00e9rio de ferro, bobina de a\u00e7o, ferro gusa e refrigeradores. \u00c9 necess\u00e1rio aprofundar informa\u00e7\u00f5es para compreender as associa\u00e7\u00f5es com o UAM.</p>"},{"location":"atividade1/#44-capacidade-de-distribuicao-eletrica","title":"4.4 Capacidade de Distribui\u00e7\u00e3o El\u00e9trica","text":"<p>Figura 12: Linhas de Transmiss\u00e3o El\u00e9trica, Celesc[2].</p> <ul> <li>Distribui\u00e7\u00e3o est\u00e1vel, com baixo \u00edndice de interrup\u00e7\u00e3o;</li> <li>Investimento para expans\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de matriz fotovoltaica.</li> </ul>"},{"location":"atividade1/#5-alinhamento-uam","title":"5. Alinhamento UAM","text":"<p>Identificar poss\u00edveis aplica\u00e7\u00f5es UAM em Joinville, segundo a literatura dispon\u00edvel.</p> <p></p> <p>Figura 13: Modalidades de servi\u00e7os de transporte a\u00e9reo, UAM[8].</p> <p></p> <p>Figura 14: Par\u00e2metros t\u00e9cnicos, UAM[8].</p> <p></p> <p>Figura 15: Diferentes demandas do UAM, Oi Long[9].</p> <p></p> <p>Figura 16: Tr\u00e1fego de Joinville em hor\u00e1rio de pico, Google.</p>"},{"location":"atividade1/#51-casos-de-uso-e-subdivisao-de-operacoes","title":"5.1 Casos de uso e subdivis\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es","text":"<p>Para a realidade de Joinville, em fun\u00e7\u00e3o da configura\u00e7\u00e3o espacial, os casos de uso podem ser aglutinados em 3 categorias, se subdividindo em 14 poss\u00edveis aplica\u00e7\u00f5es/oportunidades.</p> <p></p> <p>Figura 17: Casos de uso para 30 km</p> <p></p> <p>Figura 18: Casos de uso para 50-70 km</p> <p></p> <p>Figura 19: Casos de uso para 100 km</p>"},{"location":"atividade1/#52-modelo-logico-de-tomada-de-decisao","title":"5.2 Modelo l\u00f3gico de tomada de decis\u00e3o","text":"<p>Premissa \u201cPoss\u00edvel, Vi\u00e1vel, Desej\u00e1vel\u201d da inova\u00e7\u00e3o, adaptada para o problema: criar infraestrutura UAM.</p> <p>Poss\u00edvel: \u00e9 falar de viabilidade t\u00e9cnica do projeto em curto prazo, ou seja, considerarmos se \u00e9 tecnologicamente poss\u00edvel realizar o que est\u00e1 sendo proposto, analisando neste ponto se ser\u00e1 poss\u00edvel atender os objetivos de desempenho esperados pela empresa.</p> <p>Vi\u00e1vel: se refere ao retorno esperado de uma solu\u00e7\u00e3o. De nada adianta ter uma ideia revolucion\u00e1ria se ela n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel financeiramente. Esta an\u00e1lise de viabilidade permite a capta\u00e7\u00e3o de investimentos, a defini\u00e7\u00e3o do mercado, o estudo dos riscos e alternativas e reduz chances de erros e impactos negativos. Esse processo otimiza o uso dos recursos, melhora resultados e maximiza o retorno, proporcionando seguran\u00e7a e estabilidade.</p> <p>Desej\u00e1vel: o foco s\u00e3o as pessoas, j\u00e1 que elas ser\u00e3o beneficiadas pela inova\u00e7\u00e3o desenvolvida e aqui vemos que inova\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apenas sin\u00f4nimo de tecnologia de ponta, mas resulta do valor que o cliente percebe. Para isso, a pesquisa de mercado, o mapa de empatia e as entrevistas e testes com clientes s\u00e3o fundamentais tornando poss\u00edvel se colocar no lugar do cliente e realmente entender suas necessidades reais.</p> <p></p> <p>Figura 20: 3 C\u00edrculos da Inova\u00e7\u00e3o</p> <pre><code>A adapta\u00e7\u00e3o se d\u00e1 no ponto de que normalmente na inova\u00e7\u00e3o \u00e9 normal que a\navalia\u00e7\u00e3o do \u201cdesejo\u201d acontece antes das demais, pois o desenvolvimento de uma\nsolu\u00e7\u00e3o est\u00e1 baseado na dor do usu\u00e1rio. Conceito \u201ccabelo pegando fogo\u201d.\n</code></pre>"},{"location":"atividade1/#53-analise-em-primeira-instancia-possibilidade-tecnica-e-escolha-de-sitios","title":"5.3 An\u00e1lise em primeira inst\u00e2ncia: possibilidade t\u00e9cnica e escolha de s\u00edtios","text":"<p>Ap\u00f3s o consenso do grupo sobre as aplica\u00e7\u00f5es/oportunidades UAM mais moldadas \u00e0 realidade de Joinville (Airport Shuttle; Air Taxi; Air Taxi Intercidades; Evacua\u00e7\u00e3o M\u00e9dica; Tur\u00edstico), com a finalidade de filtrar os dados mais relevantes para a an\u00e1lise dentro dos crit\u00e9rios estabelecidos, foi aplicado o m\u00e9todo Analytic Hierarchy Process - AHP para realizar a prioriza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios.</p> <p></p> <p>Figura 21: Crit\u00e9rios de Localiza\u00e7\u00e3o de S\u00edtios Vertiportu\u00e1rios</p> <p>An\u00e1lises individuais dos crit\u00e9rios: </p> <p> </p> <p>Figura 22: Aplica\u00e7\u00e3o individual do m\u00e9todo AHP.</p> <p>A figura abaixo resume a an\u00e1lise e a tomada de decis\u00e3o at\u00e9 o momento:</p> <p></p> <p>O ideal seria aplicar a l\u00f3gica em todas as aplica\u00e7\u00f5es/oportunidades UAM em Joinville, a fim de identificar quais seriam mais vi\u00e1veis e poderiam compor um \u00fanico empreendimento.</p> <p> </p> <p>Figura 23: Amplitude ideal da avalia\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de escolha (elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria)</p> <p>A figura abaixo resume a an\u00e1lise e a tomada de decis\u00e3o at\u00e9 o momento:</p> <p> </p> <p>Exemplos dos dados relevantes para a escolha dos s\u00edtios:</p> <p></p> <p>Figura 24: Dados de aer\u00f3dromos e helipontos</p> <p></p> <p>Figura 25: Integra\u00e7\u00e3o com o modal rodovi\u00e1rio (terminais)</p> <p></p> <p>Figura 26: Integra\u00e7\u00e3o com o modal rodovi\u00e1rio (malha vi\u00e1ria)</p> <p></p> <p>Figura 27: Distribui\u00e7\u00e3o de Rede de Alta tens\u00e3o</p> <p></p> <p>Figura 28: Dist\u00e2ncias de centros urbanos relevantes</p> <p>Assim, os seguintes s\u00edtios foram escolhidos como possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de vertiportos.</p> <p></p> <p>Figura 29: Poss\u00edvel s\u00edtio</p> <p></p> <p>Figura 30: Poss\u00edvel s\u00edtio</p> <p></p> <p>Figura 31: Poss\u00edvel s\u00edtio</p> <p>Uma infraestrutura cr\u00edtica para a efetividade de um vertiporto visando mult\u00edplas aplica\u00e7\u00f5es, atendendo diversos setores da cidade, \u00e9 a disponibilidade de vagas para o estacionamento de diversos ve\u00edculos, atendendo carros, motos e bicicletas. Como essa disponibilidade de vagas n\u00e3o foi encontrada em nenhum ponto da cidade, vislumbra-se a possibilidade da constru\u00e7\u00e3o de um pr\u00e9dio garagem para receber o vertiporto por Parceria P\u00fablico-Privada (Lei Municipal n\u00ba 9.048/2021), com v\u00e1rios parceiros. Nesse contexto, o s\u00edtio do estacionamento da Arena Joinville parece ser o mais apropriado, pois al\u00e9m de estar alinhado com a l\u00f3gica do AHP, ainda favorece a diversidade de neg\u00f3cios a serem explorados, como:</p> <ul> <li> <p>transporte a\u00e9reo por eVTOL nas aplica\u00e7\u00f5es Airport Shuttle, Air Taxi, Air Taxi Intercidades, Evacua\u00e7\u00e3o M\u00e9dica e Tur\u00edstico;</p> </li> <li> <p>amplia\u00e7\u00e3o da capacidade de estacionamento de ve\u00edculos, inclusive para fins rotativos;</p> </li> <li> <p>centro gastron\u00f4mico permanente, com marcas exclusivas;</p> </li> <li> <p>novos camarotes, com vis\u00e3o para a arena, para eventos esportivos diversos e shows, com servi\u00e7o de buffet do centro gastron\u00f4mico;</p> </li> <li> <p>instala\u00e7\u00e3o de parque de manuten\u00e7\u00e3o de eVTOL de pequeno porte.</p> </li> </ul>"},{"location":"ladoterra/","title":"Dimensionamento Lado Terra","text":""},{"location":"ladoterra/#dimensionamento-dos-componentes-lado-terra","title":"DIMENSIONAMENTO DOS COMPONENTES LADO TERRA","text":"<p>O planejamento da infraestrutura terrestre para o vertiporto parte de uma avalia\u00e7\u00e3o detalhada das proje\u00e7\u00f5es de movimenta\u00e7\u00e3o de passageiros, abrangendo tanto o volume di\u00e1rio total quanto os momentos de maior intensidade de fluxo. Esta an\u00e1lise \u00e9 fundamental para estabelecer as dimens\u00f5es adequadas de cada setor do vertiporto, garantindo que a capacidade instalada seja compat\u00edvel com as exig\u00eancias da opera\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"ladoterra/#estimativa-de-passageiros","title":"Estimativa de Passageiros","text":"<p>As proje\u00e7\u00f5es de demanda de passageiros foram elaboradas a partir de perfis hor\u00e1rios detalhados, considerando um per\u00edodo de atividade operacional efetiva de aproximadamente 16 horas di\u00e1rias (das 06:00 \u00e0s 21:00). Estas estimativas s\u00e3o determinantes para o dimensionamento adequado da infraestrutura terrestre do vertiporto.</p> <p>A an\u00e1lise desses perfis hor\u00e1rios resultou nas seguintes estimativas globais de movimenta\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, considerando diferentes intensidades de uso:</p> <ul> <li> <p>Para uma distribui\u00e7\u00e3o de demanda caracterizada por per\u00edodos de pico bem definidos e varia\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias acentuadas:</p> </li> <li> <p>A estimativa de refer\u00eancia aponta para um total de 194 passageiros por dia, com os momentos de maior intensidade atingindo at\u00e9 20 passageiros por hora.</p> </li> <li> <p>Em um cen\u00e1rio de utiliza\u00e7\u00e3o correspondente a 75% desta demanda de refer\u00eancia, projeta-se um movimento de aproximadamente 146 passageiros por dia, com um fluxo m\u00e1ximo de 15 passageiros por hora.</p> </li> <li> <p>Para uma distribui\u00e7\u00e3o de demanda mais suave e com flutua\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias mais homog\u00eaneas:</p> </li> <li> <p>A estimativa de refer\u00eancia indica um total de 190 passageiros por dia, com picos hor\u00e1rios da ordem de 16 passageiros por hora.</p> </li> <li> <p>Em um cen\u00e1rio de utiliza\u00e7\u00e3o correspondente a 75% desta demanda de refer\u00eancia, projeta-se um movimento de aproximadamente 143 passageiros por dia, com um fluxo m\u00e1ximo de 12 passageiros por hora.</p> </li> </ul> <p>Foram modelados, portanto, esses dois tipos de comportamento para o fluxo de passageiros \u2013 um com picos de concentra\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios e outro com uma distribui\u00e7\u00e3o mais regular \u2013 cada um com uma proje\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia e uma estimativa de uso reduzido (75%). An\u00e1lises gr\u00e1ficas detalhadas, como as desenvolvidas anteriormente, demonstram visualmente a din\u00e2mica hor\u00e1ria e as particularidades de cada um desses perfis de demanda e suas varia\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"ladoterra/#dimensionamento-estimativo-da-planta-baixa-do-terminal-ventiporto-arena-joinville","title":"Dimensionamento Estimativo da Planta Baixa do Terminal Ventiporto Arena Joinville","text":"<p>A presente an\u00e1lise visa estabelecer um dimensionamento preliminar para os ambientes identificados na planta baixa conceitual do terminal do Ventiporto Arena Joinville. \u00c9 importante ressaltar que, devido ao amplo espa\u00e7o f\u00edsico potencialmente dispon\u00edvel, o projeto final ser\u00e1 detalhado com todas as cotas precisas, buscando a otimiza\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica e a m\u00e1xima efici\u00eancia funcional. As estimativas de \u00e1rea abaixo s\u00e3o baseadas nos crit\u00e9rios fornecidos e em premissas razo\u00e1veis para um terminal desta natureza e capacidade (pico de 20 passageiros/hora).</p> <ol> <li>Sala de Espera (ESPERA): Conforme sua diretriz, e utilizando a NBR 15570 (Terminais rodovi\u00e1rios de passageiros) como refer\u00eancia, a \u00e1rea m\u00ednima por pessoa sentada \u00e9 de 1,0 m\u00b2 a 1,2 m\u00b2. Para os 20 passageiros na hora pico, a sala de espera \u00fatil \u00e9 estimada em:</li> </ol> <p>\u00c1rea Estimada: 24 m\u00b2 (considerando o limite superior para maior conforto). Este ambiente dever\u00e1 incluir assentos adequados, ventila\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o contra intemp\u00e9ries e acessibilidade.</p> <ol> <li>Instala\u00e7\u00f5es Sanit\u00e1rias (WC-FEM, WC-MAS, WC-PNE): Dimensionadas para o pico de 20 passageiros/hora, seguindo a NR 24 (adaptada) e a ABNT NBR 9050 para acessibilidade. A provis\u00e3o m\u00ednima de aparelhos inclui 1 vaso sanit\u00e1rio masculino, 1 mict\u00f3rio, 1 lavat\u00f3rio masculino; 1 vaso sanit\u00e1rio feminino, 1 lavat\u00f3rio feminino; e um banheiro PNE completo. As \u00e1reas estimadas para acomodar estes aparelhos e garantir circula\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</li> </ol> <p>WC Feminino (1 vaso, 1 lavat\u00f3rio): Aproximadamente 4 m\u00b2.</p> <p>WC Masculino (1 vaso, 1 mict\u00f3rio, 1 lavat\u00f3rio): Aproximadamente 5 m\u00b2.</p> <p>WC PNE (acess\u00edvel, como unidade distinta): Aproximadamente 5 m\u00b2. Total Estimado para Sanit\u00e1rios P\u00fablicos: 14 m\u00b2</p> <ol> <li>\u00c1rea de Seguran\u00e7a (SEGURAN\u00c7A): Correspondendo \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de inspe\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a, e com base em refer\u00eancias como o IATA ADRM (que sugere aprox. 1,2 m\u00b2/passageiro na hora pico para esta fun\u00e7\u00e3o), para 20 passageiros/hora pico:</li> </ol> <p>\u00c1rea Estimada: 1,2 m\u00b2/pax * 20 pax = 24 m\u00b2.</p> <ol> <li>Lounge: Este espa\u00e7o, destinado a oferecer um ambiente de espera mais reservado ou com servi\u00e7os diferenciados, n\u00e3o possui um coeficiente operacional padr\u00e3o como as \u00e1reas de processamento. Como estimativa, consideraremos uma capacidade para 25% dos passageiros da hora pico (5 passageiros) com um padr\u00e3o de conforto elevado (ex: 2,4 m\u00b2/pax):</li> </ol> <p>\u00c1rea Estimada: 5 pax * 2,4 m\u00b2/pax = 12 m\u00b2.</p> <ol> <li>Loja do Joinville Esporte Clube - JEC (LOJA DO JEC): Trata-se de um espa\u00e7o comercial, cujo dimensionamento \u00e9 primariamente definido por estrat\u00e9gia de varejo e n\u00e3o por m\u00e9tricas de fluxo de passageiros operacionais. Para fins conceituais, estima-se um espa\u00e7o compacto:</li> </ol> <p>\u00c1rea Estimada (preliminar): 15 m\u00b2.</p> <ol> <li>Acesso e Circula\u00e7\u00e3o: O ponto de \"ACESSO\" e as \u00e1reas de circula\u00e7\u00e3o interna necess\u00e1rias para interligar todos estes ambientes n\u00e3o foram quantificados separadamente nesta estimativa, mas s\u00e3o fundamentais e seriam detalhados no desenvolvimento do projeto arquitet\u00f4nico, somando-se \u00e0s \u00e1reas funcionais listadas.</li> </ol> <p>Resumo das \u00c1reas Estimadas (para os componentes vis\u00edveis no layout):</p> <p>Sala de Espera: 24 m\u00b2</p> <p>Sanit\u00e1rios P\u00fablicos (total): 14 m\u00b2</p> <p>Seguran\u00e7a: 24 m\u00b2</p> <p>Lounge: 12 m\u00b2</p> <p>Loja do JEC: 15 m\u00b2</p> <p>\u00c1reas Funcionais Estimadas (do layout):  89 m\u00b2.</p> <p>O presente dimensionamento foca nos elementos vis\u00edveis no croqui fornecido e nos crit\u00e9rios espec\u00edficos para Banheiros e Sala de Espera, complementado por estimativas para os demais.</p> <p>Este dimensionamento inicial com base na planta baixa conceitual servir\u00e1 como ponto de partida para o desenvolvimento mais aprofundado do projeto arquitet\u00f4nico do Ventiporto Arena Joinville.</p>"},{"location":"ladoterra/#infraestrutura-complementar-acesso-vip-e-estacionamento-multinivel-no-complexo-arena-joinville","title":"Infraestrutura Complementar: Acesso VIP e Estacionamento Multin\u00edvel no Complexo Arena Joinville","text":"<p>Complementando as instala\u00e7\u00f5es do terminal do vertiporto, o planejamento para a Arena Joinville contempla solu\u00e7\u00f5es robustas de acesso e estacionamento para os usu\u00e1rios. O complexo contar\u00e1 com uma estrutura de estacionamento desenvolvida em m\u00faltiplos pavimentos, incluindo o n\u00edvel t\u00e9rreo e dois outros n\u00edveis adicionais, otimizando a capacidade para ve\u00edculos.</p> <p>Um diferencial importante desta organiza\u00e7\u00e3o espacial \u00e9 que o \u00faltimo andar desta estrutura de estacionamento (ou de um edif\u00edcio adjacente devidamente conectado) ser\u00e1 destinado a prover um acesso exclusivo e direto para a \u00e1rea VIP situada no topo da arquibancada da Arena Joinville. Esta via de acesso privativa visa oferecer conveni\u00eancia e uma experi\u00eancia diferenciada aos frequentadores da \u00e1rea VIP que utilizarem o vertiporto ou o estacionamento.</p>"},{"location":"referencias/","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1]ESCOLA NACIONAL DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA \u2013 ENAP. \u00cdndice de Cidades Empreendedoras: Brasil 2023. Apoio: Endeavor. Bras\u00edlia: Enap, 2023. Dispon\u00edvel em: https://ice.enap.gov.br/ranking. Acesso em: 17 mar. 2025.</p> <p>[2] JOINVILLE. Joinville cidade em dados 2024 \u2013 Ambiente constru\u00eddo. Joinville: Prefeitura Municipal, 2024. Dispon\u00edvel em: https://www.joinville.sc.gov.br/wp-content/uploads/2024/07/Joinville-Cidade-em-Dados-2024-\u2013-Ambiente-Construido.pdf. Acesso em: 17 mar. 2025.</p> <p>[3] SANTA CATARINA. Secretaria de Estado da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o. Centros de Inova\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://www.scti.sc.gov.br/centrosdeinovacao/. Acesso em: 17 mar. 2025.</p> <p>[4] JOINVILLE. Prefeitura Municipal. SIMGeo \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Municipais Georreferenciadas. Dispon\u00edvel em: https://geo.joinville.sc.gov.br/portal/apps/simgeo/index.html?id=0e2ffa64f4254dda952757813efb6565. Acesso em: 17 mar. 2025.</p> <p>[5] Governo Federal Painel de Informa\u00e7\u00e3o da RAIS. Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/trabalho-e-emprego/pt-br/assuntos/estatisticas-trabalho/rais/rais-2023. Acesso em: 20 mar. 2025.</p> <p>[6]INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE. Joinville. Dispon\u00edvel em: https://www.ibge.gov.br/cidades-e-estados/sc/joinville.html. Acesso em: 17 mar. 2025.</p> <p>[7]Aeroporto de Joinville. Dispon\u00edvel em: https://aeroportos.grupoccr.com.br/joinville-sc/. Acesso em: 17 mar. 2025.</p> <p>[8] GUTERRES, Marcelo Xavier. Mobilidade A\u00e9rea Urbana. 1. ed. [S. l.: s. n.], 2025. Dispon\u00edvel em: https://marceloguterres.github.io/uam/ebook_uam_20250319.pdf. Acesso em: 18 mar. 2025.</p> <p>[9] Qi Long, Jun Ma, Feifeng Jiang, Christopher John Webster, Demand analysis in urban air mobility: A literature review, Journal of Air Transport Management, Volume 112, 2023, 102436, ISSN 0969-6997, https://doi.org/10.1016/j.jairtraman.2023.102436.</p>"},{"location":"security/","title":"PLANO DE PROTE\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA OPERACIONAL - VERTIPORTO JOINVILLE","text":""},{"location":"security/#1-identificacao-do-empreendimento","title":"1. IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DO EMPREENDIMENTO","text":"<p>Nome: Vertiporto Joinville</p> <p>Localiza\u00e7\u00e3o: Anexo \u00e0 Arena Joinville, Joinville/SC</p> <p>Tipo de opera\u00e7\u00e3o: Pouso e decolagem de aeronaves eVTOL (opera\u00e7\u00f5es VFR diurnas e noturnas)</p> <p>Situa\u00e7\u00e3o: Em fase de projeto/constru\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"security/#2-objetivos-do-plano","title":"2. OBJETIVOS DO PLANO","text":"<p>Prevenir o acesso n\u00e3o autorizado de pessoas, ve\u00edculos e animais \u00e0 \u00e1rea operacional.</p> <p>Garantir a seguran\u00e7a f\u00edsica da infraestrutura e das opera\u00e7\u00f5es aeron\u00e1uticas.</p> <p>Atender \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es do Manual de Prote\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Operacional da ANAC e ao RBAC 107.</p>"},{"location":"security/#3-infraestrutura-de-protecao","title":"3. INFRAESTRUTURA DE PROTE\u00c7\u00c3O","text":""},{"location":"security/#31-barreiras-de-seguranca-artificiais","title":"3.1. Barreiras de Seguran\u00e7a Artificiais","text":"<p>Edifica\u00e7\u00e3o principal do vertiporto como barreira perimetral frontal.</p> <p>Instala\u00e7\u00e3o de cerca met\u00e1lica com base de concreto nos demais lados, com altura m\u00ednima de 2,5m e concertina no topo.</p> <p>Base da cerca afixada ao solo para evitar escava\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"security/#32-portoes-e-controle-de-acesso","title":"3.2. Port\u00f5es e Controle de Acesso","text":"<p>01 port\u00e3o para ve\u00edculos com gradil met\u00e1lico, tranca e controle remoto.</p> <p>01 port\u00e3o para pedestres com sistema de crach\u00e1 e interfone.</p> <p>Avisos de alerta vis\u00edveis, fixados a cada 30m: \"Propriedade Restrita - Acesso n\u00e3o autorizado \u00e9 crime\".</p>"},{"location":"security/#33-sistema-de-vigilancia-remota","title":"3.3. Sistema de Vigil\u00e2ncia Remota","text":"<p>CFTV com grava\u00e7\u00e3o 24h, monitorado em central.</p> <p>C\u00e2meras com infravermelho voltadas para:</p> <ul> <li> <p>Ponto de pouso (\"V\").</p> </li> <li> <p>Acesso veicular e pedonal.</p> </li> <li> <p>Per\u00edmetro lateral e fundos.</p> </li> <li> <p>Ilumina\u00e7\u00e3o de LED com sensores de movimento nas \u00e1reas de acesso.</p> </li> </ul>"},{"location":"security/#34-sistema-de-vigilancia-presencial-complementar","title":"3.4. Sistema de Vigil\u00e2ncia Presencial (complementar)","text":"<p>Vigilante presencial em per\u00edodos de movimento intenso e em eventos no est\u00e1dio.</p> <p>Rondas hor\u00e1rias no per\u00edmetro.</p>"},{"location":"security/#4-gestao-de-risco","title":"4. GEST\u00c3O DE RISCO","text":"<p>Avalia\u00e7\u00e3o de risco anual ou sempre que houver mudan\u00e7a significativa (ex: novos acessos, aumento da urbaniza\u00e7\u00e3o adjacente).</p> <p>Elabora\u00e7\u00e3o de mapa com pontos sens\u00edveis do per\u00edmetro.</p> <p>Registro de incidentes de tentativa de acesso ou entrada de animais.</p> <p>Checklist mensal do estado da infraestrutura perimetral (cerca, placas, port\u00f5es).</p>"},{"location":"security/#5-procedimentos-de-contingencia-e-resposta","title":"5. PROCEDIMENTOS DE CONTING\u00caNCIA E RESPOSTA","text":"<p>Em caso de invas\u00e3o, acionar a equipe de resposta e autoridades locais.</p> <p>Manter contatos de policiamento local e Defesa Civil em mural interno.</p> <p>Em casos de obras, garantir vigil\u00e2ncia presencial 24h ou refor\u00e7ar isolamento com tapumes.</p>"},{"location":"security/#6-treinamento-e-conscientizacao","title":"6. TREINAMENTO E CONSCIENTIZA\u00c7\u00c3O","text":"<p>Treinamento anual para todos os colaboradores envolvidos com controle de acesso.</p> <p>Briefing operacional com prestadores de servi\u00e7o.</p> <p>Programa de conscientiza\u00e7\u00e3o para vizinhan\u00e7a imediata em dias de jogos/eventos.</p>"},{"location":"security/#7-revisao-e-melhorias-continuadas","title":"7. REVIS\u00c3O E MELHORIAS CONTINUADAS","text":"<p>Reavalia\u00e7\u00e3o do plano anualmente ou ap\u00f3s eventos relevantes.</p> <p>Inclus\u00e3o de novas tecnologias de vigil\u00e2ncia conforme necessidade.</p> <p>Integra\u00e7\u00e3o com futuras diretrizes AVSEC e RBAC espec\u00edficos para vertiportos, quando dispon\u00edveis.</p> <p>Respons\u00e1vel pela seguran\u00e7a AVSEC do Vertiporto: Grupo B - Disciplina IT-214</p> <p>Vers\u00e3o do plano: 1.0 Data: 01/06/2025</p>"}]}